---

Tags: 
aliases: 
regex-to-search: # "что-то" regex
regex-to-be-found: "NoRgxTBFKey" # "что-то" regex

Тип: конспект
Описание: -

День: 16 # Не трогать!
Месяц: 08 # Не трогать!
Год: 2023 # Не трогать!
дата_создания: 2023-08-16

---
# [[Q-learning алгоритм для Марковского принятия решений]]


Q-обучение - это алгоритм обучения с подкреплением, используемый для обучения агента принятию решений в среде с целью максимизации вознаграждения. Он включает в себя марковский процесс принятия решений (MDP) с состояниями, действиями, вознаграждениями и политикой. Для оценки ожидаемого вознаграждения используются Q-значения. Алгоритм инициализирует Q-таблицу, балансирует между разведкой и эксплуатацией, выполняет действия и обновляет Q-значения с помощью уравнения Беллмана. Этот процесс повторяется до тех пор, пока Q-значения не стабилизируются или не достигнут определенного количества итераций. Q-обучение не требует моделирования и широко используется в различных приложениях.


Ниже приводится описание основных компонентов и этапов Q-обучения:

1. **Марковский процесс принятия решений (MDP)**: Это формальная схема, используемая для моделирования проблем принятия решений в обучении с подкреплением. Он состоит из состояний, действий, вероятностей перехода, вознаграждений и политики, которой руководствуется агент при принятии решений.

2. **Состояние**: Представляет собой текущую ситуацию или конфигурацию среды.

3. **Действие**: Выбор, сделанный агентом, который переводит его из одного состояния в другое.

4. **Вознаграждение**: Скалярная величина, которую агент получает, совершив действие в определенном состоянии. Целью агента является максимизация кумулятивной суммы вознаграждений, получаемых им с течением времени.

5. **Q-значения**: Q-значения (также известные как функция "действие-ценность") используются для оценки ожидаемого кумулятивного вознаграждения при выполнении определенного действия в определенном состоянии и последующем следовании определенной политике.

Алгоритм Q-обучения состоит из следующих шагов:

1. **Инициализация**: Инициализация Q-таблицы с произвольными Q-значениями для всех пар "состояние - действие".

2. **Исследование и эксплуатация**: На каждом временном шаге агент решает, что ему делать: исследовать (пробовать новые действия) или использовать (выбирать действия на основе текущих знаний). Этот баланс очень важен для эффективного обучения агента.

3. **Принятие действий и обновление Q-значений**: Агент выбирает действие в текущем состоянии, основываясь на своих Q-значениях. После выполнения действия он наблюдает за следующим состоянием и вознаграждением. Затем он обновляет Q-значение для выбранного действия в текущем состоянии, используя уравнение Беллмана:

   ```python
   Q(состояние, действие) = Q(состояние, действие) + α * (вознаграждение + γ * max(Q(следующее_состояние, все_действия)) - Q(состояние, действие))
   ```

   где:
   - `α` (альфа) - скорость обучения, определяющая, насколько часто агент обновляет свои Q-значения на основе новой информации.
   - `γ` (gamma) - коэффициент дисконтирования, учитывающий, что агент рассматривает будущие вознаграждения.

4. **Повтор**: Агент продолжает совершать действия, обновлять Q-значения и учиться на опыте. Со временем значения Q сходятся к оптимальным значениям Q, соответствующим наилучшей политике выбора действий.

5. **Окончание**: Алгоритм продолжается до тех пор, пока значения Q не стабилизируются или не достигнут определенного количества итераций.

Q-обучение - это алгоритм, не требующий моделирования, то есть не требующий априорного знания динамики среды. Он широко используется в различных приложениях, включая робототехнику, игровой ИИ, автономные системы и т.д., позволяя агентам обучаться оптимальным стратегиям методом проб и ошибок.

## Смотрите также:

```dataview
LIST 
FROM !outgoing([[]])
WHERE regexmatch(this.regex-to-search,regex-to-be-found) or regexmatch(this.regex-to-search, file.name) or regexmatch(this.ключи,regex-to-be-found) or regexmatch(regex-to-search, this.regex-to-be-found)
```
> [!question]- Соурслист
> 1. 


---
#chatgpt 

---

[^def]: термин
[^que]: вопрос